\section{Datos utilizados}

Todos los conjuntos de datos utilizados en los análisis realizados están disponibles de forma libre en la web y proceden de dos fuentes: el repositorio de aprendizaje automático de la Universidad de California Irvine y el proyecto Galaxy Zoo de clasificación de galaxias.

El repositorio de aprendizaje automático de la UCI es una colección de bases de datos, teorías de dominios y generadores de datos que son utilizados por la comunidad de aprendizaje automático para el análisis empírico de algoritmos de aprendizaje automático. El archivo fue creado en 1987 como un servidor FTP por David Aha y otros compañeros estudiantes en la UCI. Desde entonces ha sido ampliamente utilizado por estudiantes, educadores e investigadores de todo el mundo como una fuente primaria de conjuntos de datos para aprendizaje automático \cite{ml-uci}.

A continuación se describen las características más importantes de los conjuntos empleados en orden ascendente de tamaño.
% ANNEX All attributes

\subsection{Hepatitis}

Se trata de un conjunto de datos de pequeño tamaño (155 instancias) que se puede encontrar en el repositorio de la UCI\footnote{\url{https://archive.ics.uci.edu/ml/datasets/Hepatitis}}. Los datos proceden de pacientes diagnosticados de hepatitis y se clasifican de acuerdo a su supervivencia. Incluye 19 atributos sobre la historia del paciente, en los que la mayor parte (13) son atributos categóricos con dos posible valores y el resto son valores discretizados. Los datos fueron donados por Gail Gong en Noviembre de 1988. Trabajos pasados con este conjunto de datos obtuvieron medidas de precisión del 80\% \cite{hepatitis-gong}.

\subsection{Ionosfera}

Se trata de un conjunto de datos con 351 instancias procedente del repositorio de la UCI\footnote{\url{https://archive.ics.uci.edu/ml/datasets/Ionosphere}}. Contiene datos de radar obtenidos por el grupo de física espacial de la Universidad John Hopkins y donados por Vince Sigillito en 1989. El sistema radar está ubicado en Goose Bay, Labrador y consiste en un array de 16 antenas de alta frecuencia. El objetivo es la medición de electrones libres en la ionosfera y su clasificación binaria entre "buenas" respuestas del radar que indican evidencia de algún tipo de estructura en la ionosfera y "malas" respuestas en las que las señales simplemente pasan a través de la ionosfera. Las señales recibidas se procesaron utilizando una función de autocorrelación con el tiempo de pulso y el número de pulso como argumentos y cada una de las instancias del conjunto de datos está descrita por dos atributos continuos para cada uno de los 17 números de pulso, correspondientes al valor complejo obtenido de la señal electromagnética compleja. Hay por lo tanto un total de 34 características continuas por instancia.

\subsection{Billetes}

Este conjunto de datos contiene información extraída de 1372 imágenes tomadas para evaluar un procedimiento de autenticación de billetes. Fue donado en Agosto de 2012 por Volker Lohweg de la Universidad de Ciencias Aplicadas de Ostwestfalen-Lippe, Alemania, al repositorio de la UCI\footnote{\url{https://archive.ics.uci.edu/ml/datasets/banknote+authentication}}. Para la digitalización de las imágenes tomadas se empleó una cámara industrial normalmente utilizada para la inspección de impresiones. Las imágenes finales tienen un tamaño de 400x400 píxeles con una resolución de alrededor de 660 dpi en escala de grises. Posteriormente, se empleó una herramienta de transformada ondícula para extraer cuatro características continuas de las imágenes.

\subsection{Adultos}

Se trata de un conjunto de datos de mediano tamaño con casi 50.000 instancias. Contiene datos del censo poblacional de 1994 de los Estados Unidos, recogidos en Mayo de 1996 y donados al repositorio UCI\footnote{\url{https://archive.ics.uci.edu/ml/datasets/Adult}} por Ronny Kohavi y Barry Becker, de la sección de análisis de datos y visualización de Silicon Graphics. Cuenta con hasta 14 características categóricas y continuas extraídas del censo como edad, raza, nivel de educación o estado ocupacional. El objetivo de clasificación es predecir si los ingresos de la persona sobrepasan los 50 mil dolares al año.

\subsection{Galaxy Zoo}

\cite{galaxy-zoo}